\chapter{Introducción}
\label{ch:introduccion}

\paragraph*{}El estudio del comportamiento académico del alumnado universitario ha ido ganando peso en los últimos años dentro del ámbito de la educación superior. No es una preocupación menor. Detrás de cada caso de abandono hay una trayectoria interrumpida, una inversión de recursos que no llega a completarse y, muchas veces, una oportunidad de mejora que la institución no ha sabido detectar a tiempo. Por ello, analizar los factores que influyen en la continuidad académica resulta especialmente relevante, ya que permite comprender con más detalle el fenómeno del abandono y, además, plantear estrategias orientadas a mejorar la permanencia y el éxito de los estudiantes.
\paragraph*{}En este contexto, las técnicas de análisis de datos se han convertido en una herramienta muy valiosa, porque permiten observar el problema con una mirada cuantitativa y más objetiva. Entre ellas, el análisis de supervivencia destaca por su capacidad para estudiar el tiempo que transcurre hasta que ocurre un determinado evento. Aunque tradicionalmente se ha utilizado en ámbitos como la medicina, por ejemplo para estudiar la evolución de pacientes, o en la ingeniería, para estimar la vida útil de componentes, su aplicación en el campo educativo resulta especialmente interesante y todavía relativamente reciente.
En el ámbito universitario, ese evento de interés suele asociarse al abandono académico. Dicho de forma sencilla, se trata de estudiar durante cuánto tiempo permanece el alumnado dentro del sistema antes de abandonar o finalizar su trayectoria. Además, este tipo de modelos permite trabajar con datos censurados, es decir, con casos en los que el abandono no se ha producido durante el periodo de observación. Este matiz es importante, y es que no todos los estudiantes que no han abandonado pueden interpretarse igual: algunos continúan avanzando, otros aún están siendo observados y otros simplemente no han llegado al evento analizado. Gracias a ello, se aprovecha mejor la información disponible y se obtiene una visión más ajustada del comportamiento académico.
\paragraph*{}Este Trabajo Fin de Grado plantea la mejora y ampliación de un sistema previamente desarrollado, con el propósito de optimizar los procesos de análisis e incorporar nuevas funcionalidades. La idea principal es avanzar desde un enfoque principalmente descriptivo hacia otro con mayor capacidad predictiva, capaz de identificar patrones de comportamiento y anticipar posibles situaciones de abandono antes de que sea demasiado tarde.

\paragraph*{}Para conseguirlo, se proponen mejoras tanto a nivel de arquitectura software como de funcionalidad. Por un lado, se introducirán cambios orientados a reforzar la escalabilidad, el rendimiento y la usabilidad de la aplicación. Por otro, se trabajará con las fuentes de datos disponibles y se desarrollarán herramientas de visualización más claras, pensadas para que los resultados no se queden solo en números o gráficas aisladas, sino que puedan interpretarse con mayor facilidad por parte de quienes necesitan tomar decisiones.

\paragraph*{}En conjunto, el objetivo es transformar el dashboard original en una herramienta más completa, capaz no solo de mostrar información, sino también de aportar conocimiento útil para la prevención del abandono académico. La verdad es que este punto es clave: una visualización puede resultar atractiva, pero su verdadero valor aparece cuando ayuda a entender qué está ocurriendo y qué podría hacerse a continuación. De este modo, se busca contribuir a la toma de decisiones por parte de los responsables académicos y a la mejora de la retención del alumnado en el entorno universitario.
