\chapter{Discusión y conclusiones finales}

\paragraph*{}Este último capítulo recoge una visión global del trabajo realizado. Se valora el grado de cumplimiento de los objetivos planteados inicialmente, las dificultades encontradas durante el desarrollo y las posibles líneas de mejora que podrían abordarse en el futuro. La verdad es que este cierre resulta especialmente importante en un proyecto de ampliación, porque permite distinguir con más claridad qué aportaba ya el sistema original y qué se ha incorporado para hacerlo más completo, flexible y útil.

\paragraph*{}El trabajo desarrollado ha partido de una aplicación previa orientada al análisis de supervivencia aplicado al abandono académico universitario. Sobre esa base se han añadido nuevos modelos, nuevas visualizaciones, soporte multilingüe, exportación de informes, análisis de variables no binarias y una integración más cuidada con la interpretación mediante inteligencia artificial. En conjunto, la aplicación resultante no sustituye el dashboard anterior, sino que lo amplía de forma progresiva y coherente con los objetivos definidos en el anteproyecto.

\section{Análisis de los objetivos iniciales}

\paragraph*{}El objetivo general del Trabajo de Fin de Grado consistía en ampliar y mejorar una aplicación interactiva para el análisis de supervivencia en el contexto del abandono académico. Ese objetivo puede considerarse cumplido. El sistema incorpora nuevas técnicas analíticas, mejora la interpretación de resultados y ofrece una experiencia de uso más completa. Además, las pruebas realizadas por caso de uso permiten comprobar que las funcionalidades principales responden correctamente tanto en situaciones válidas como ante escenarios erróneos o incompletos.

\paragraph*{}Una de las mejoras principales ha sido el módulo de interpretación mediante inteligencia artificial. La aplicación permite solicitar explicaciones asociadas a los resultados obtenidos y presentarlas dentro de la interfaz. Esto aporta una capa interpretativa adicional, útil para usuarios que no necesariamente dominan todos los detalles estadísticos de los modelos. Aun así, se ha mantenido un enfoque prudente: la IA se utiliza como apoyo a la interpretación, no como sustituto del análisis estadístico.

\paragraph*{}También se ha incorporado soporte multilingüe en castellano e inglés. Esta mejora afecta tanto a elementos visibles de la interfaz como a etiquetas, mensajes y resultados generados por el sistema. Aunque pueda parecer una funcionalidad secundaria, en la práctica mejora la accesibilidad de la herramienta y facilita que pueda utilizarse en contextos académicos más amplios.

\paragraph*{}Otro objetivo relevante era ampliar el conjunto de variables utilizadas en el análisis. Para ello, se han considerado covariables personales y académicas como el género, la discapacidad, el tramo de edad, el nivel educativo previo y los créditos estudiados. La inclusión de \texttt{studied\_credits} resulta especialmente significativa. No es una variable binaria, y eso obliga al sistema a aplicar estrategias de agrupación o transformación según la técnica utilizada. Con ello se amplía la capacidad explicativa del dashboard y se evita limitar el análisis a variables demasiado simples.

\paragraph*{}En cuanto a las técnicas estadísticas, se han incorporado modelos paramétricos como Exponencial y Weibull, junto con Random Survival Forest como enfoque basado en aprendizaje automático. Estas técnicas complementan a Kaplan-Meier, la regresión de Cox y el Test de Log-Rank ya presentes en la base del sistema. Gracias a esta combinación, el usuario puede comparar aproximaciones más sencillas, modelos paramétricos y métodos más flexibles, obteniendo una visión más rica del fenómeno de abandono.

\paragraph*{}Por último, se ha mejorado la exportación de resultados mediante la generación de informes PDF. Esta funcionalidad permite reutilizar tablas, métricas, gráficas e interpretaciones fuera de la aplicación, algo muy útil para documentación, revisión académica o comunicación de resultados. Las pruebas realizadas muestran que la exportación funciona de forma controlada cuando existen resultados disponibles y que el sistema evita generar informes vacíos cuando no se cumplen las condiciones necesarias.

\section{Problemas encontrados en el desarrollo}

\paragraph*{}Durante el desarrollo no todos los cambios presentaron el mismo nivel de dificultad. Algunas mejoras pudieron integrarse de forma bastante directa, mientras que otras exigieron más revisión, pruebas y ajustes. Por este motivo, no se recogen problemas para cada objetivo de manera individual, sino únicamente aquellas dificultades que tuvieron un peso real en la construcción de la aplicación.

\paragraph*{}Una de las primeras dificultades fue ampliar una aplicación ya existente sin romper su funcionamiento previo. Al tratarse de una evolución del trabajo anterior, no bastaba con añadir archivos nuevos. Cada funcionalidad debía encajar con los callbacks, las páginas de Dash, el estado del dataset y las salidas que ya estaban definidas. Esto obligó a revisar con calma la estructura del sistema y a mantener una separación razonable entre interfaz, análisis, visualización, exportación e interpretación.

\paragraph*{}La preparación de los datos también tuvo bastante peso. Las nuevas técnicas no podían aplicarse directamente sobre cualquier tabla. Antes era necesario validar columnas, transformar tipos, eliminar registros incompletos y controlar los casos en los que no había información suficiente para ajustar un modelo. Además, algunas variables estaban codificadas de forma binaria, mientras que otras aparecían como categorías múltiples o valores numéricos. En especial, \texttt{studied\_credits} exigió un tratamiento distinto, ya que no podía gestionarse como una variable binaria simple.

\paragraph*{}Otra parte delicada fue la integración de librerías y modelos con requisitos diferentes. Los modelos Exponencial y Weibull se apoyan en \texttt{lifelines}, mientras que Random Survival Forest utiliza \texttt{scikit-survival}. Esta última técnica resultó más exigente. Necesita construir una matriz de características y trabajar con estructuras específicas para datos censurados. Además, no siempre se dispone de importancias de variables de forma directa, por lo que fue necesario contemplar alternativas para que la vista no quedara incompleta. En el caso de la regresión de Cox, también podían aparecer problemas de convergencia según las covariables seleccionadas, por lo que se incorporaron mecanismos de control como regularización o simplificación del conjunto de variables.

\paragraph*{}La exportación de informes PDF fue otro punto que requirió atención. No se trataba solo de descargar una imagen. El sistema tenía que generar documentos con tablas, gráficos, textos e interpretaciones, y hacerlo además de forma estable. Para ello fue necesario combinar las figuras de Plotly con herramientas como \texttt{Kaleido} y \texttt{ReportLab}, controlando tamaños, orientación de páginas y contenido seleccionado por el usuario. Además, el sistema debía comportarse bien tanto cuando existían resultados completos como cuando solo había salidas parciales.

\paragraph*{}Por último, la interpretación mediante inteligencia artificial añadió una dependencia práctica adicional. El modelo Qwen se ejecuta de forma local mediante \texttt{llama-server}, lo que evita depender de un servicio externo, pero también implica que el servidor debe estar iniciado antes de solicitar una explicación. Por ello fue necesario contemplar errores de conexión, tiempos de espera y respuestas vacías, de manera que la aplicación no quedara bloqueada si el módulo de IA no estaba disponible.

\section{Conclusiones y posibles mejoras}

\paragraph*{}Como conclusión general, el proyecto ha permitido transformar una aplicación centrada en técnicas clásicas de supervivencia en una herramienta más amplia para el estudio del abandono académico. La incorporación de modelos paramétricos, aprendizaje automático, nuevas variables, exportación de informes e interpretación mediante IA aporta más profundidad al análisis. También mejora la utilidad práctica del sistema.

\paragraph*{}Uno de los aspectos más positivos es que la ampliación mantiene una relación clara con el sistema original. No se ha planteado una reconstrucción desde cero, sino una evolución gradual. Esto resulta importante porque permite conservar las funcionalidades ya existentes y, al mismo tiempo, añadir nuevas capacidades sin perder coherencia. La aplicación sigue siendo reconocible, pero ahora ofrece más opciones para explorar los datos y comparar resultados.

\paragraph*{}También destaca la mejora en la interpretación de los resultados. Las nuevas visualizaciones, la comparación de técnicas y los informes exportables ayudan a que el análisis no se quede únicamente en cálculos internos. El usuario puede ver curvas, tablas, métricas, explicaciones y documentos finales. Eso hace que el sistema sea más útil como herramienta de apoyo académico.

\paragraph*{}Aun así, todavía existen líneas de mejora posibles. Una de ellas sería ampliar el conjunto de variables analizadas, incorporando con más profundidad información sobre actividad en la plataforma, intentos previos, módulos cursados, región o indicadores socioeconómicos. Estas variables aparecen en el conjunto de datos y podrían aportar información adicional si se estudian con cuidado.

\paragraph*{}Otra mejora interesante sería incorporar validaciones más avanzadas de los modelos. Por ejemplo, podrían añadirse métricas comparativas adicionales, validación cruzada o análisis de estabilidad de resultados. Esto permitiría valorar con más precisión qué técnica se comporta mejor según el tipo de datos y el objetivo del usuario.

\paragraph*{}También sería útil mejorar la interpretación generada por inteligencia artificial, permitiendo respuestas más contextualizadas según el modelo utilizado, las variables seleccionadas y el perfil del usuario. En una futura versión, la IA podría actuar de forma más guiada, explicando no solo qué resultado se ha obtenido, sino qué precauciones deben tenerse al interpretarlo.

\paragraph*{}Por último, se podría avanzar hacia una versión más robusta de la aplicación desde el punto de vista de despliegue. Actualmente el sistema funciona como una herramienta local, pero podría evolucionar hacia una aplicación desplegada en servidor, con gestión de usuarios, persistencia de análisis y almacenamiento de informes generados. Esto abriría la puerta a un uso más real en contextos académicos o institucionales.

\paragraph*{}En definitiva, el trabajo realizado cumple los objetivos planteados y deja una base preparada para futuras ampliaciones. El resultado es una herramienta más completa, más interpretable y más flexible para estudiar el abandono académico desde la perspectiva del análisis de supervivencia. Y es que, más allá de las técnicas concretas implementadas, la principal aportación del proyecto está en acercar modelos estadísticos complejos a una interfaz comprensible y útil para explorar un problema educativo real.
