\chapter{Antecedentes}
\label{ch:antecedentes}

\paragraph*{}\textbf{Survival Analysis}, o análisis de supervivencia, es una técnica estadística que permite estudiar el tiempo que transcurre hasta que ocurre un evento concreto. Suena sencillo, pero la verdad es que ahí está gran parte de su interés: no solo importa si algo ocurre, sino cuándo ocurre. Una de sus principales ventajas es su capacidad para trabajar con datos censurados, es decir, con casos en los que el evento de interés no se ha producido al final del periodo de observación. Esta característica lo convierte en una herramienta especialmente útil en ámbitos como la medicina, donde puede emplearse para estudiar la evolución de pacientes o la duración de un tratamiento, y en ingeniería, donde se utiliza para estimar la vida útil de máquinas, componentes o sistemas.

\paragraph*{}En el ámbito educativo, su aplicación al estudio del abandono universitario es más reciente, pero ha ido adquiriendo relevancia en los últimos años. En este contexto, el evento de interés se corresponde con el abandono del estudiante. A través de técnicas como las curvas de Kaplan-Meier, la regresión de Cox o el Test de Log-Rank, es posible estimar la probabilidad de permanencia a lo largo del tiempo e identificar factores que influyen en dicho fenómeno, como el rendimiento académico, la edad, el género, la discapacidad, la carga de créditos o la situación socioeconómica. Dicho de otra manera, estas técnicas permiten mirar el abandono no como un resultado aislado, sino como un proceso que se va construyendo a lo largo del tiempo.

\paragraph*{}El abandono universitario ha sido estudiado desde distintas perspectivas, tanto educativas como estadísticas y tecnológicas. Algunas investigaciones se han centrado en comprender las causas personales, académicas o institucionales que pueden llevar a un estudiante a dejar sus estudios. Otras, en cambio, han puesto el foco en la predicción, buscando anticipar situaciones de riesgo antes de que el abandono llegue a producirse. Esta segunda línea resulta especialmente interesante para este proyecto, porque conecta directamente con la idea de desarrollar herramientas que no solo describan lo ocurrido, sino que ayuden a interpretar patrones y a tomar decisiones con mayor margen de actuación.

\paragraph*{}En esta línea, durante los últimos años se han comenzado a explorar modelos más complejos dentro del análisis de supervivencia. Junto a los enfoques clásicos, aparecen métodos paramétricos como los modelos Exponencial y Weibull, así como técnicas basadas en aprendizaje automático como Random Survival Forest. Estos métodos permiten ampliar el análisis, capturar relaciones más complejas entre variables y comparar distintos enfoques de modelado. No sustituyen necesariamente a los modelos clásicos, pero sí aportan una mirada complementaria que puede resultar muy valiosa cuando se trabaja con datos educativos reales.

\paragraph*{}El antecedente más directo de este proyecto es el Trabajo Fin de Grado de Lucía Cabezuelo Pérez (2025), titulado “Análisis, Diseño e Implementación de un Dashboard Interactivo para el Análisis de Supervivencia aplicado al Abandono Escolar Universitario”. En dicho trabajo se desarrolló una aplicación web basada en Python y Dash que integraba modelos clásicos de análisis de supervivencia, como Kaplan-Meier, regresión de Cox y Test de Log-Rank. Además, incorporaba visualizaciones interactivas y un módulo de inteligencia artificial basado en Llama 3, a través de Ollama, para generar interpretaciones automáticas de los resultados estadísticos.

\paragraph*{}El presente proyecto parte de esa base y plantea una evolución del sistema, incorporando mejoras tanto a nivel metodológico como tecnológico. En particular, se introducen nuevos modelos de análisis de supervivencia, se refuerza el componente predictivo, se mejora la interpretación mediante inteligencia artificial, se añade soporte multilingüe y se amplían las posibilidades de exportación de resultados. El objetivo final es desarrollar una plataforma más completa, capaz de combinar técnicas estadísticas avanzadas y herramientas de inteligencia artificial para facilitar la interpretación de los resultados, anticipar posibles situaciones de abandono y apoyar la toma de decisiones en el ámbito universitario.
